---
title: Chapter5 sequence Module1 sequence definition
lang: en-US
---

| Platforms | Courses                                                                                      | Coursewares                                                       |
|-----------|----------------------------------------------------------------------------------------------|-------------------------------------------------------------------|
| YouTube   | [Watch](https://www.youtube.com/watch?v=qzTFCMGohoM&list=PLm0MFkgiW1JgKq1kku2WxmrElFbDl7p_s) | [Courseware](../../public/math/Core%20courses/pdf/Courseware.pdf) |
| Dailymotion  | Pending                                                                                      |                                                                   |


## 模块 5-01 数列定义  

## 1.数列的定义  
按一定次序排列的一列数称为数列  
一般形式：`a_1，a_2，a_3，...，a_n，...` 简记为{a_n}     
`注意` 它可以理解为以正整数集 (或它的有限子集) 为定义域的函数.   
运用函数的观念分析和解决有关数列问题，是一条基本思路. 递推是数列特有的表示法，它更能反映数列的特征。   

1. 数列的表示形式：  
   1. 列举法  
      1，3，5，7  
   2. 通项法  
      a_n=2n-1   
      - n=1 => 2·1-1=1  
      - n=2 => 2·2-1=3   
      - n=3 => 2·3-1=5  
      - n=4 => 2·4-1=7  
   3. 递推法  
      前后项之间的关系  
      `(a_{n+2})=(a_{n+1})+a_n`    
      1，3，4，7，11，18，...    
      - 1+3=4  
      - 3+4=7  
      - 4+7=11  
      - 7+11=18    

## 2.通项公式   
`a_n=f(n)` (第n项a_n与项数n之间的函数关系)   
`注意` 并非每一个数列都可以写出通项公式（例如数列变化不是特别明显的数列不能使用通项公式），有些数列的通项公式也并非是唯一的。    

1. 通项公式并非唯一的`a_n=f(n)`形式是可以灵活变化：  
   a_n=3n-1=f(n)   
   `a_n=3n-1`这个通项也可以看作是一个`f(n)`函数   
   => a_1=3·1-1=2  
   => a_2=3·2-1=5    
   1. 已知通项公式，就能快速的求出函数中任何一项数值      
      比如求`a_8`   
      => a_8=3·8-1=23    
      这样就求出了值为`23`   


## 3.数列的前n项和  
数列的前n项和标记`S_n=a_{1}+a_{2}+a_{3}+...+a_n`   
1. 必须从第一个开始`a_1`一直到当前项的和         
   - n=1 => S_1=a_1     
   - n=2 => S_2=a_{1}+a_2     
   - n=6 => S_6=a_{1}+a_{2}+...+a_6       
   - n=7 => S_7=a_{1}+a_{2}+...+a_{6}+a_7=S_{6}+a_7                

2. `S_7=S_{6}+a_7`等价与下面这个公式:     
   `S_n=S_{n-1}+a_n` <=> `S_{n}-S_{n-1}=a_n`     
   1. `a`代表个体    
   2. `S`代表全体       
   3. 举例         
      S_7=S_{5}+a_{6}+a_7     
      `S_5`：全体即集合     
      `a_6跟a_7`：两个单独的个体     

`注意`这里需要注意`n`下标不为0的情况，如果`n-1`代表这个`S`是没有任何意义的 
就跟编程中的空集合类似，所以n必须(n≥2)    


## 4.a_n与S_n的关系（重要）   
∑=sigma(西格玛)表示求和运算     

1. 已知a_n，求S_n  
   公式：`S_n=a_{1}+a_{2}+...+a_n=∑_{i=1}^{n}a_i`        

2. 已知S_n，求a_n   
   公式：`a_n=[{a_1=S_1 ::n=1}, {S_{n}-S_{n-1} ::n≥2}]`   
   `注意` n不能等于1所以n=1需要分段讨论 [原因查看3.数列的前n项和注意事项](/math/1.%E6%95%B0%E5%AD%A6-%E5%9F%BA%E7%A1%80%E5%BC%BA%E5%8C%96%E8%AF%BE/19.%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%BC%BA%E5%8C%96-%E7%AE%A1%E7%BB%BC%EF%BC%88%E6%95%B0%E5%AD%A6%EF%BC%89%E7%AC%AC5%E7%AB%A0%20%E6%95%B0%E5%88%97-%E6%A8%A1%E5%9D%971%E6%95%B0%E5%88%97%E5%AE%9A%E4%B9%89.html#_3-%E6%95%B0%E5%88%97%E7%9A%84%E5%89%8Dn%E9%A1%B9%E5%92%8C)        
    1. `a_1=S_1 ::n=1`    
    2. `S_{n}-S_{n-1} ::n≥2`        
    
   `S_{n}-S_{n-1}=a_n`    
    用`S_{n}-S_{n-1}`两个项的差就表示`a_n`      
    在有些特殊的情况下 `a_1=S_1` 满足 `S_{n}-S_{n-1}` 的结果      
    就可以直接用 `S_{n}-S_{n-1}` 表示不用在分段讨论了
    如果`a_1`的值不满足`S_{n}-S_{n-1}`的结果还是需要进行分段讨论      

##  考点1.已知S_n，求a_n  
根据公式：`a_n=[{a_1=S_1 ::n=1}, {S_{n}-S_{n-1} ::n≥2}]` 来求解分析       
使用`S的差值`就可以求出`a_n`      


<div style="font-weight: bold;">

### `1.已知数列{a_n}的前n项和S_n=n^{2}+1，则a_5=?`  
A `9`  
B `8`  
C `6`  
D `4`  
E `16`  

1. 题意分析
   `通项公式:`a_n=[{a_1=S_1 ::n=1}, {S_{n}-S_{n-1} ::n≥2}]     
   a_5:n=5 => `a_n=S_{n}-S_{n-1}`        

2. 求a_5    
   `a_n=S_{n}-S_{n-1}`   
   代入`a_5`   
   => a_5=S_{5}-S_4   
   代入`S_n=n^{2}+1`      
   => (5^{2}+1)-(4^{2}+1)        
   约掉常数项1不影响结果        
   => 25-16   
   => 9  

3. 答案为A   

4. 知识提炼   
   在前`n`项和公式:`S_n=n^{2}+1`中常数项`+1`     
   `通项公式:`a_n=[{a_1=S_1 ::n=1}, {S_{n}-S_{n-1} ::n≥2}]      
   1. 影响第一项a_1,使a_1=2(而不是1)      
      a_1   
      使用`{a_1=S_1 ::n=1}`           
      代入`S_n=n^{2}+1`         
      => a_1=S_1=1^{2}+1           
      => a_1=2      
      `S_n中的常数项只影响a_1不影响其他值`    
   2. 不影响其他项`a_n`(n≥2)，因为`S_{n}-S_{n-1}`中的常数项相互抵消        
      使用`{a_n=S_{n}-S_{n-1} ::n≥2}`         
      `S_n`和`S_{n-1}`中的`+1`项相减,结果为0             
      查看这题的求a_5`约掉常数项1不影响结果`         

### `2.已知数列{a_n}的前n项和S_n满足log_{2}(S_{n}+1)=n+1,则a_6=?`  
A `32`  
B `12`  
C `64`  
D `72`  
E `24` 

1. 题意分析     
   对数的定义：`log_b(a)=c` <=> `b^c=a`    
   log_{2}(S_{n}+1)=n+1    
   代入`log_b(a)=c` <=> `b^c=a`   
   => `S_{n}+1=2^{n+1}`         
   移项   
   => `S_n=2^{n+1}-1`        
   前n项和公式: `S_n=2^{n+1}-1`        

2. 求a_6    
   `S_n=2^{n+1}-1`      
   `通项公式:`a_n=[{a_1=S_1 ::n=1}, {S_{n}-S_{n-1} ::n≥2}]    
   代入`a_n={S_{n}-S_{n-1} ::n≥2}`            
   => a_6=S_{6}-S_5     
   约掉常数项1不影响结果   
   => S_6=2^{6+1}      
   => S_5=2^{5+1}      
   替换回原式    
   => a_6=2^{7}-2^6            
   提取次方公因式    
   => 2^7=2^{6}·2^{1}            
   => 2^6=2^{6}·1        
   两项中存在`2^6`共同因子      
   => (2^6)(2^1-1)         
   => 2^{6}·1      
   => 64  

3. 答案为C   
   `a_6=2^{7}-2^6=64`   

4. 知识提炼   
   补充指数法则: `a^{m+n}=a^{m}·a^n`      
   2^{n+1}-2^n=2^n   
   `2^{n+1}`项代入`a^{m+n}=a^{m}·a^n`         
   => 2^{1}·2^{n}-2^n   
   => 2·2^{n}-2^n          
   提取`2^n`作为公因式        
   => 2^{n}(2-1)     
   计算括号内的`2-1`      
   => 2^{n}·1      
   => 2^n    

### `3.已知数列{a_n}的前n项和S_n=n^3，则a_{6}+a_{7}+a_{8}+a_{9}+a_10=?`  
A `725`  
B `775`  
C `825`  
D `855`  
E `875`  

1. 求`a_{6}+a_{7}+a_{8}+a_{9}+a_10`    
   `a_{6}+a_{7}+...+a_10`         
   可以看作`a_{10}-a_5`表示减去a_6前面的数就代表`a_{6}+a_{7}+...+a_10`
   `a_{6}+a_{7}+...+a_10`=S_{10}-S_5       
   代入`S_n=n^3`     
   => 10^{3}-5^3        
   => 10^3=10·10·10=1000      
   => 5^3=5·5·5=125    
   => 1000-125  
   => 875  
 
2. 答案为E    

3. 知识提炼   
   `a_{m}+(a_{m}+1)+...+a_k(最终项)=S_{k}-S_{m}-1`       
   必要条件(k>m)  



### `4.已知数列{a_n}的前n项和S_n=10^{n}-1，求{a_n}的通项公式？`  

1. 求{a_n}的通项公式    
   `通项公式:`a_n=[{a_1=S_1 ::n=1}, {S_{n}-S_{n-1} ::n≥2}]     
   这里没有指定求n几需要分两种情况讨论            
   1. n=1:     
      代入`a_n={a_1=S_1 ::n=1}`   
      a_1=S_1=10^{1}-1      
      => 10-1     
      => 9    
    
   2. n≥2:   
      代入`a_n={S_{n}-S_{n-1} ::n≥2}`     
      a_n=(10^{n}-1)-(10^{n-1}-1)      
      去掉括号外负号   
      => 10^{n}-1-10^{n-1}+1            
      常数项1相互抵消     
      => 10^{n}-10^{n-1}   
      拆解`10^n`的次方           
      => 10^n=10·10^{n-1}       
      替换回原式   
      => 10·10^{n-1}-10^{n-1}       
      提取公因式`10^{n-1}`         
      => 10^{n-1}·(10-1)       
      => 10^{n-1}·9      
      => 9·10^{n-1}        

   3. `验证n≥2是否等于n=1，如果不等于需要进行分开写(分段讨论)`         
      `n=1`      
      代入`{9·10^{n-1} ::n≥2}`   
      => 9·10^{1-1}       
      => 9·10^0  
      => 9·1  
      => 9   

      `(n=1)=(n≥2)`    
      合并`{a_1=S_1 ::n=1}, {S_{n}-S_{n-1} ::n≥2}`公式            
      `a_n=9·10^{n-1}`         

2. 知识提炼  
   1. 注意事项     
      如果`S_n=10^{n}-1`常数项不是`-1`会影响首项但不影响其他项[详细查看题1知识提炼](/math/1.%E6%95%B0%E5%AD%A6-%E5%9F%BA%E7%A1%80%E5%BC%BA%E5%8C%96%E8%AF%BE/19.%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%BC%BA%E5%8C%96-%E7%AE%A1%E7%BB%BC%EF%BC%88%E6%95%B0%E5%AD%A6%EF%BC%89%E7%AC%AC5%E7%AB%A0%20%E6%95%B0%E5%88%97-%E6%A8%A1%E5%9D%971%E6%95%B0%E5%88%97%E5%AE%9A%E4%B9%89.html#_1-%E5%B7%B2%E7%9F%A5%E6%95%B0%E5%88%97-a-n-%E7%9A%84%E5%89%8Dn%E9%A1%B9%E5%92%8Cs-n-n-2-1%EF%BC%8C%E5%88%99a-5)         
      常数项不是`-1`需要把两个公式分开写不能合在一起，因为`n≥2`是不会等于`n=1`的结果，所以如果要`合在一起`求出`a_n`两个公式还需要验证`(n=1)=(n≥2)`         


</div>


## 考点2.已知a_n，求S_n         
采用`前n项和公式`：`S_n=a_{1}+a_{2}+...+a_n=∑_{i=1}^{n}a_i` 求解，结合对通项裂项
进而采用相消求和法. 这是分解与组合思想在数列求和中的具体应用，裂项法的实质是将数列中的每项
（通项）分解，然后重新组合，使之能消去一些项最终达到求和的目的.  

<div style="font-weight: bold;">

### `5.在数列{a_n}中，a_n=n/2，又b_n=2/{a_{n}·a_{n+1}}，则数列{b_n}的前99项和为？`  
A `99/25`  
B `101/25`  
C `202/25`  
D `198/25`  
E `298/25`  

1. 简化b_n的通项公式      
   b_n=2/{a_{n}·a_{n+1}}     
   代入`a_n=n/2`    
   => 2/{(n/2)·({n+1}/2)}         
   展开分母   
   => (n/2)·({n+1}/2)={n(n+1)}/4    
   替换回原式    
   => 2/({n(n+1)}/4)    
   根据分数运算规则除运算时直接反转分母然后相乘         
   => 2·(4/{n(n+1)})    
   => 8/{n(n+1)}    
   `1/{n(n+k)}分式裂项公式: 1/{n(n+k)}=(1/k)((1/n)-(1/{n+k}))`        
   => 8/{n(n+1)}=(8/1)((1/n)-(1/{n+1}))    
   `b_n=8((1/n)-(1/{n+1}))`               

2. 求{b_n}的前99项和 
   `S_99=b_{1}+b_{2}+...+b_99`        
   代入`b_n=8((1/n)-(1/{n+1}))`    
   S_99=`(8((1/1)-(1/{1+1})))+(8((1/2)-(1/{2+1})))+...+8((1/99)-(1/{99+1}))`        
   提取公因式8          
   => 8[((1/1)-(1/2))+((1/2)-(1/3))+...+((1/99)-(1/100))]       
   每项之间可以进行相互抵消         
   比如`-(1/2)+(1/2)`,`-(1/3)+(1/3)`以此类推都可以进行合并同类项相互抵消    
   => [((1/1)-(1/2))+((1/2)-(1/3))+...+((1/99)-(1/100))]=((1/1)-(1/100))         
   替换回原式   
   => 8(1-(1/100))   
   计算括号内   
   => 1-(1/100)=((100/100)-(1/100))=99/100      
   => 8·(99/100)   
   转换分式形式相乘    
   => (8/1)·(99/100)   
   => 792/100   
   约掉公因数4       
   => 792÷4/100÷4     
   => 198/25  

3. 答案为D   
4. 知识提炼   
   1.`1/{n(n+k)}分式裂项公式: 1/{n(n+k)}=(1/k)((1/n)-(1/{n+k}))`        
      ![img_26.png](../../public/math/Core%20courses/img_26.png)  
### `6.数列{a_n}的通项公式是 a_n=1/{√{n}+√{n+1}} 若前n项的和为10，则项数n=？`  
A `119`  
B `120`  
C `121`  
D `122`  
E `124`   


1. 题意分析  
   1. 使用`1/{√{n}+√{n+k}}`分式裂项公式    
      `1/{√{n}+√{n+k}}分式裂项公式: 1/{√{n}+√{n+k}}=(1/k)(√{n+k}-√n)`    
      代入`a_n=1/{√{n}+√{n+1}}`   
      => (1/1)(√{n+1}-√n)     
      => √{n+1}-√n     
      `a_n=√{n+1}-√n`    

      1. 推导     
         `a_n=1/{√{n}+√{n+1}}`    
         对`a_n`通项公式分母有理化消除平方根         
         `1/{√{n}+√{n+1}}`    
         分母转换为分母共轭数   
         => √{n}+√{n+1}=√{n+1}-√n            
         分子分母同时乘分母共轭数消除平方根         
         => (1/{√{n}+√{n+1}})·({√{n+1}-√n}/{√{n+1}-√n})    
         => {√{n+1}-√n}/{(√{n}+√{n+1})·(√{n+1}-√n)}     
         简化分母   
         代入平方差公式`a^{2}-b^2=(a+b)(a-b)`       
         => (√{n}+√{n+1})·(√{n+1}-√n)=(√{n+1})^{2}-(√n)^2    
         => (√{n+1})^{2}-(√n)^2    
         代入平方根性质：`(√{x})^2=x`    
         => n+1-n    
         合并同类项     
         => 1   
         替换回原式   
         => {√{n+1}-√n}/1     
         => √{n+1}-√n     
         `a_n=√{n+1}-√n`     

2. 求项数n   
   S_n=a_{1}+a_{2}+...+a_n      
   代入`a_n=√{n+1}-√n`    
   S_n=(√{1+1}-√1)+(√{2+1}-√2)+...+(√{n+1}-√n)           
   每项之间可以进行相互抵消         
   比如`√2-√2`,`√3-√3`以此类推都可以进行合并同类项相互抵消    
   => (√2-√1)+(√3-√2)+...+(√{n+1}-√n) = √{n+1}-√1    
   代入已知`和为10`      
   => √{n+1}-√1=10      
   => √{n+1}-1=10      
   移项   
   => √{n+1}=11      
   两边平方消除根号       
   => (√{n+1})^2=11^2          
   => n+1=121    
   => n=120   

3. 答案为B    
4. 知识提炼      
   1. 有理化分母运算规则        
      将含有根号或虚数的分数的分母转化为无根号或实数形式的过程，
      这一过程通常涉及将分子和分母同时乘以一个分母共轭(类似于某种结构或对象的`镜像`或`反转`操作)的数，
      以消除分母中的根号或虚部，从而简化表达式.        

      1. 分母共轭概念（适用与分母中的根号或虚部）        
         当分母中有一个如`a+b`或`a-b`的二项式时，其共轭分别是`a-b`和`a+b`，
         例如对于`√n+√m`其共轭形式为`√n-√m`，即取反        

   2. 分式裂项公式          
      `1/{√{n}+√{n+k}}分式裂项公式: 1/{√{n}+√{n+k}}=(1/k)(√{n+k}-√n)`      
      ![img_27.png](../../public/math/Core%20courses/img_27.png)  

### `7.S_99=(1/{2!})+(2/{3!})+(3/{4!})+...+(99/{100!})的值为？`     
A `1-(1/{100!})`  
B `2-(1/{100!})`  
C `(1/2)-(1/{100!})`  
D `1-(1/{99!})`  
E `1-(99/{100!})`  

1. 题意分析
   1. `!表示阶乘`    
      => 5!=5·4·3·2·1         
      => 3!=3·2·1      
      `0跟1的阶乘都是1`          
      => 0!=1!=1   

   2. 根据`S_99`前n项和公式建立`a_n`[通项公式](/math/1.%E6%95%B0%E5%AD%A6-%E5%9F%BA%E7%A1%80%E5%BC%BA%E5%8C%96%E8%AF%BE/19.%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%BC%BA%E5%8C%96-%E7%AE%A1%E7%BB%BC%EF%BC%88%E6%95%B0%E5%AD%A6%EF%BC%89%E7%AC%AC5%E7%AB%A0%20%E6%95%B0%E5%88%97-%E6%A8%A1%E5%9D%971%E6%95%B0%E5%88%97%E5%AE%9A%E4%B9%89.html#_2-%E9%80%9A%E9%A1%B9%E5%85%AC%E5%BC%8F)       
      1. 分析`(1/{2!})+(2/{3!})+(3/{4!})+...+(99/{100!})`       
         1. 分子都是1到99可以写成n         
         2. 分母为累加值可以写成(n+1)!       
         3. 验证a_n     
            `a_n=n/{(n+1)!}`           
            => a_1=`1/{(1+1)!}`=`1/{2!}`      
            => a_2=`2/{(2+1)!}`=`2/{3!}`            

      `a_n=n/{(n+1)!}`     

2. 使用`a_n=n/{(n+1)!}`分式裂项公式     
   `a_n=n/{(n+1)!}分式裂项公式: n/{(n+1)!}=(1/{n!})-(1/{(n+1)!})`    
   代入`a_n=n/{(n+1)!}`   
   => (1/{n!})-(1/{(n+1)!})    
   `a_n=(1/{n!})-(1/{(n+1)!})`   
   
   1. 推导    
      `a_n=n/{(n+1)!}`     
      1. 对分子的`n`进行恒等变形(不改变原方程计算结果的调整例如`n=n+1-1`)       
         n/{(n+1)!}   
         调整`分子n`   
         => n=n+1-1     
         替换回原式    
         => `{n+1-1}/{(n+1)!}`          
      2. 以分子部分`n+1-1`的`-1`为界限拆开       
         a_n={n+1-1}/{(n+1)!}           
         => ({n+1}/{(n+1)!})-(1/{(n+1)!})           
         对`{n+1}/{(n+1)!}`项约分     
         => (n+1)!=(n+1)·n!   
         替换回原式   
         => {n+1}/{(n+1)·n!}   
         约掉公因数`n+1`   
         => 1/{n!}    
         替换回原式    
         => (1/{n!})-(1/{(n+1)!})       
         `a_n=(1/{n!})-(1/{(n+1)!})`      
      
3. 求S_99     
   S_99=a_{1}+a_{2}+...+a_99          
   代入`a_n=(1/{n!})-(1/{(n+1)!})`    
   `S_99=((1/{1!})-(1/{(1+1)!}))+((1/{2!})-(1/{(2+1)!}))+...+((1/{99!})-(1/{(99+1)!}))`         
   每项之间可以进行相互抵消     
   比如`-(1/{2!})+((1/{2!})`,`-(1/{3!})+((1/{3!})`以此类推都可以进行合并同类项相互抵消    
   => `((1/{1!})-(1/{2!}))+((1/{2!})-(1/{3!}))+...+((1/{99!})-(1/{100!}))`=(1/{1!})-(1/{100!})         
   => (1/{1!})-(1/{100!})
   => 1-(1/{100!})              

4. 答案为A     
5. 知识提炼     
   1. !表示阶乘          
      => 5!=5·4·3·2·1         
      => 3!=3·2·1      
      `0跟1的阶乘都是1`          
      => 0!=1!=1       

   2. 分式裂项公式                     
      `a_n=n/{(n+1)!}分式裂项公式: n/{(n+1)!}=(1/{n!})-(1/{(n+1)!})`         
      ![img_28.png](../../public/math/Core%20courses/img_28.png)  

### `8.S_99=1·1!+2·2!+3·3!+...+99·99!的值为？`  
A `100!-2`  
B `100!+1`  
C `100!-1`  
D `99!-1`  
E `99!+2`  

1. 题意分析   
   1. 根据`S_99`前n项和公式建立`a_n`[通项公式](/math/1.%E6%95%B0%E5%AD%A6-%E5%9F%BA%E7%A1%80%E5%BC%BA%E5%8C%96%E8%AF%BE/19.%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%BC%BA%E5%8C%96-%E7%AE%A1%E7%BB%BC%EF%BC%88%E6%95%B0%E5%AD%A6%EF%BC%89%E7%AC%AC5%E7%AB%A0%20%E6%95%B0%E5%88%97-%E6%A8%A1%E5%9D%971%E6%95%B0%E5%88%97%E5%AE%9A%E4%B9%89.html#_2-%E9%80%9A%E9%A1%B9%E5%85%AC%E5%BC%8F)        
      分析`1·1!+2·2!+3·3!+...+99·99!`     
      a_n=n·n!      
      => a_1 = 1·1!       
      => a_2 = 2·2!       

2. 使用`a_n=n·n!`分式裂项公式    
   `a_n=n·n!分式裂项公式: n·n!=(n+1)!-n!`    
   代入`a_n=n·n!`   
   => (n+1)!-n!   
   `a_n=(n+1)!-n!`      
   
   1. 推导    
      `a_n=n·n!`    
      1. 对前项`n`进行恒等变形(不改变原方程计算结果的调整例如`n=n+1-1`)    
         n·n!    
         调整前项`n`   
         => n=n+1-1   
         替换回原式   
         => (n+1-1)·n!       
      2. 以前项部分`n+1-1`的`-1`为界限拆开        
         a_n=(n+1-1)·n!      
         => (n+1)·n!-1·n!   
         合并同类项   
         => (n+1)·n!=(n+1)!         
         => (n+1)!-n!   
         `a_n=(n+1)!-n!`   

3. 求S_99    
   S_99=a_{1}+a_{2}+...+a_99   
   代入`a_n=(n+1)!-n!`    
   S_99=((1+1)!-1!)+((2+1)!-2!)+...+((99+1)!-99!)            
   每项之间可以进行相互抵消     
   比如`2!-2!`,`3!-3!`以此类推都可以进行合并同类项相互抵消          
   => (2!-1!)+(3!-2!)+...+(100!-99!)=100!-1!         
   => 100!-1!    

4. 答案为C   
5. 知识提炼   
   1. 分式裂项公式：       
      `a_n=n·n!分式裂项公式: n·n!=(n+1)!-n!`            
      ![img_29.png](../../public/math/Core%20courses/img_29.png)  

</div>











