---
title: 18.专项强化-管综（数学）第4章 方程与不等式-方程
lang: zh-CN
---
| 平台       | 观看链接                                                                                                                               | 下载链接                                          |
|----------|------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------|-----------------------------------------------|
| YouTube  | [观看](https://www.youtube.com/watch?v=hK8elaKSvBI&list=PLm0MFkgiW1JgKq1kku2WxmrElFbDl7p_s)                                          | [主要地址](https://www.123684.com/s/hINbTd-gepg3) |
| Bilibili | [观看](https://www.bilibili.com/video/BV1x8q3YkEKH?spm_id_from=333.788.videopod.sections&vd_source=752f1f454ebffd32e5dbe02742c48dab) | [备用地址](https://www.123865.com/s/hINbTd-gepg3) |

## 模块 4-01一次方程（组）

## 1.概念
含有一个未知数，且未知数的最高次数是1的方程，称为一元一次方程。  
其一般形式为`ax=b(a≠0)` 方程的解为 `x=b/a`  

## 2.方程组  
二元一次方程组的形式是`[{(a_1)x+(b_1)y=c_1},{(a_2)x+(b_2)y=c_2}]`      
有三种解的情况： 
1. 如果`a_1/a_2≠b_1/b_2`则方程组有唯一的解(x,y)     
2. 如果`a_1/a_2=b_1/b_2=c_1/c_2`则方程有无穷多个解     
3. 如果`a_1/a_2=b_1/b_2≠c_1/c_2`则方程无解     

`注意` 可以将二元一次方程组的情况，看作两条直线的位置关系。上述三种情况分别对应两条直线相交、重合、平行。  

## 3.一元一次方程解题思路  
一元一次方程通过移项变形，转化为标准形式 ax=b 然后再分析求解。  

<div style="font-weight: bold;">

### `1.某学生在解方程({ax+1}/3)-({x+1}/2)=1时，误将式中的x+1看成x-1，得出的解为x=1，那么a的值和原方程的解应是？ `
A `a=1, x=7`   
B `a=2, x=5`  
C `a=2, x=7`  
D `a=5, x=2`  
E `a=5, x=7`   

1. 求a的值           
   学生方程：`({ax+1}/3)-({x-1}/2)=1`    
   代入`x=1`      
   ({a1+1}/3)-({1-1}/2)=1  
   => {a+1}/3=1  
   => a+1=3    
   => a=2   

2. 求原方程的解    
   将`a=2`代入原方程：`(技巧可利用答案中a=2的选项进行排除代入x计算减少多余的计算只要结果等于1即可)`   
   ({2x+1}/3)-({x+1}/2)=1   
   找出每项分母的最小公倍数(3,2)的最小公倍数为6  
   两边乘6消除分母    
   (({2x+1}/3)-({x+1}/2))·6=1·6     
   1. `6·({2x+1}/3)`   
      => {6(2x+1)}/3  
      约掉公因式3    
      => 6/3 = 2     
      => 2(2x+1)   
   2. `6·({x+1}/2)`     
      => {6(x+1)}/2    
      约掉公因式2    
      => 6/2 = 3   
      => 3(x+1)     
   3. 1·6=6    

   替换回原式      
   `2(2x+1)-3(x+1)=6`  
   => 4x+2-3x-3=6    
   => (4x-3x)+(2-3)=6      
   => x-1=6    
   => x=7     

3. 答案为C


</div>

## 4.二元一次方程组解题思路  
遇到方程组，可以用消元法求解未知数的值，此外，如果两个方程组同解，
那么其中的方程重新组合成方程组后，仍与原方程同解，
先将不含参数的两个方程重新组合，求出x和y的值后，再求出参数值。

<div style="font-weight: bold;">

### `2.若[{x+3y=7},{βx+𝒶y=1}]与[{3x-y=1},{𝒶x+βy=2}]有相同的解，则(𝒶+β)^2019=?`
A `1`  
B `-1`  
C `2`  
D `-2`  
E `3`

1. 题意分析   
   两个方程有相同的解可把两个方程组拆开重新组合先求x，y在求𝒶，β   
   1. [{x+3y=7}, {3x-y=1}]  
   2. [{βx+𝒶y=1}, {𝒶x+βy=2}]   
   
2. 求[{x+3y=7}, {3x-y=1}]    
   [x+3y=7, 3x-y=1]   
   消元法消除y：  
   `x+3y=7`  
   => 3y=7-x  
   => y={7-x}/3       
   代入到方程2:  
   `3x-y=1`  
   => 3x-({7-x}/3)=1        
   消除分母两边乘3   
   => (3x-({7-x}/3))·3=1·3
   1. `3·3x=9x`      
   2. `3·(-(7-x)/3)`      
      => -(7-x)       
      => -7+x        
   3. `3·1=3`      

   替换回原式    
   9x-7+x=3  
   => (9x+x)-7=3   
   => 10x-7=3  
   => x=1  
   将x代入`y={7-x}/3`     
   => y={7-1}/3  
   => y=2  

3. 求[{βx+𝒶y=1}, {𝒶x+βy=2}]    
   代入`(x=1,y=2)`      
   [β+2𝒶=1, 𝒶+2β=2]    
   1. 二元一次加法技巧`如果是求(𝒶+β)可以两个式子相加得到3倍的(𝒶+β)`   
      [β+2𝒶=1, 𝒶+2β=2]
      => 3(𝒶+β)=3  
      => 𝒶+β=1     
      `注意`：只适用于加法     
      如果是相减或其他运算符号不适用使用`消元法求解`      
   2. 消元法求解   
      [β+2𝒶=1, 𝒶+2β=2]   
      消元法消除β：    
      `β+2𝒶=1`    
      => β=1-2𝒶   
      代入到方程2:  
      `𝒶+2β=2`    
      => 𝒶+2(1-2𝒶)=2     
      => 𝒶+2-4𝒶=2  
      组合同类项   
      => (𝒶-4𝒶)+2=2  
      => -3𝒶+2=2  
      => -3𝒶=0  
      => =0  
      将𝒶代入`β=1-2𝒶`        
      => β=1-0  
      => β=1  
      `𝒶+β=1`   

4. 答案为A   

</div>

## 模块 4-02 一元二次方程

## 1.概念
只含一个未知数，且未知数的最高次数是2的方程，称为一元二次方程。  
其一般形式为`ax^2+bx+c=0(a≠0)`  

## 2.一元二次方程根的情况
令`∆=b^2-4ac`此方程的解将依∆值的不同分为如下三种情况:    
1. 当∆>0时，方程有两个不等实根，根的表达式为`x_1，x_2`={-b±√∆}/2a `通过配方法配出公式(例如完全平方公式)`
2. 当∆=0时，方程有两个相等实根`x_1，x_2`=-(b/2a)
3. 当∆<0时，方程无实根

由于∆在判断一元二次方程的解时的重要作用，称`∆=6^2-4ac`为一元二次方程的判别式

## 3.一元二次方程的解法
1. 十字相乘因式分解法  
   先用十字相乘进行分解，分解后可以求出方程的根。
2. 求根公式法    
   如果无法用十字相乘分解，可以套用求根公式: `x_1, x_2={-b±√∆}/2a`        
   `只有∆为完全平方数十字相乘才可以分开，不为完全平方数用求根公式`   
   [实际应用参考： 第4章 方程与不等式-不等式最后一题22题](/math/3.%E6%95%B0%E5%AD%A6-%E4%B8%93%E9%A2%98%E5%BC%BA%E5%8C%96%E8%AF%BE/17.%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%BC%BA%E5%8C%96-%E7%AE%A1%E7%BB%BC%EF%BC%88%E6%95%B0%E5%AD%A6%EF%BC%89%E7%AC%AC4%E7%AB%A0%20%E6%96%B9%E7%A8%8B%E4%B8%8E%E4%B8%8D%E7%AD%89%E5%BC%8F-%E4%B8%8D%E7%AD%89%E5%BC%8F.html#_22-%E8%8B%A5%E4%B8%8D%E7%AD%89%E5%BC%8F-2x-2-2kx-k-4x-2-6x-3-1%E5%AF%B9%E4%BA%8E%E4%B8%80%E5%88%87%E5%AE%9E%E6%95%B0x%E9%83%BD%E6%88%90%E7%AB%8B%EF%BC%8C%E5%88%99%E5%AE%9E%E6%95%B0k%E7%9A%84%E8%8C%83%E5%9B%B4%E4%B8%AD%E5%8C%85%E5%90%AB-%E4%B8%AA%E6%95%B4%E6%95%B0)      

## 4.根与系数的关系（韦达定理）    
`x_1，x_2`是方程`ax^2+bx+c=0(a≠0)`的两个根，则        
`x_1，x_2是方程ax^2+bx+c=0(a≠0)的两根`  <=> `[{x_1+x_2=-(b/a)},{x_1·x_2=c/a}]`       
![img_16.png](..%2F..%2Fpublic%2Fmath%2F3.%E6%95%B0%E5%AD%A6-%E4%B8%93%E9%A2%98%E5%BC%BA%E5%8C%96%E8%AF%BE%2Fimg_16.png)       
推导过程（本质是用求根公式进行推理出来的）：    
[{x_1={-b+√∆}/2a}, {x_2={-b-√∆}/2a}]       
1. `x_1+x_2`  
   +√∆根-√∆相互抵消   
   => {-b-b}/2a  
   => -2b/2a  
   约分(除去)*分子跟分母的最大公因数2*   
   => -(b/a)  

2. `x_1·x_2`  
   两个分母跟分子相乘  
   (-b+√∆)(-b-√∆)可以看作平方差公式`(-b)^2-(√∆)^2`      
   => `{(-b)^2-∆}/4a^2`    
   ∆=`b^2-4ac` 跟 -b^2相互抵消  
   => {4ac}/{4a^2}  
   约去共同因子4a  
   => c/a

## 5. 韦达定理的扩展应用
利用韦达定理可以求出关于两个根的**对称轮换式**的数值(两根互换交换表达式形式保持不变不影响结果)  
1. `(1/x_1)+(1/x_2)`           
   =`{x_{1}+x_2}/{x_{1}·x_2}`   
   =`-(b/a)/{c/a}`     
   约掉公因数a      
   =`-(b/c)`    

2. `(1/x_{1}^2)+(1/x_{2}^2)`        
   =`{(x_{1}+x_2)^{2}-2·x_{1}·x_2}/(x_{1}·x_2)^2`         
   1. 推导`(x_{1}+x_2)^{2}-2·x_{1}·x_2`        
      这里的`(x_{1}+x_2)^{2}-2·x_{1}·x_2`是通过完全平方公式配出来的     
      => (x_{1}+x_2)^2 = x_{1}^{2}+2·x_{1}·x_{2}+x_{2}^2           
      引入减去的项(2·x_{1}·x_2)        
      => (x_{1}+x_2)^{2}-2·x_{1}·x_2    

3. `|x_{1}-x_2|`    
   一个数的绝对值即为平方开根号`|a|=√{a^2}`       
   =`√{(x_{1}-x_2)^2}`   
   代入两根之和两根乘积到判别式`∆=b^2-4ac`           
   =`√{(x_{1}+x_2)^{2}-4·x_{1}·x_2}`     
   =`{√∆}/{|a|}`     
   1. 推导 `{√∆}/{|a|}`
      [{x_1={-b+√∆}/2a}, {x_2={-b-√∆}/2a}]     
      => |x_{1}-x_2|  
      简化分子直接合并   
      {(-b+√∆)-(-b-√∆)}/{2a}    
      -(-√∆)负号乘括号内项值为正         
      => {-b+√∆+b+√∆}/{2a}    
      b项相互抵消         
      => {√∆+√∆}/{2a}      
      => |{2√∆}/{2a}|     
      约掉公因数2`平方根都是非负的可以移除√∆的绝对值符号`     
      => `{√∆}/{|a|}`    

4. `x_{1}^{2}+x_{2}^2`     
   =`(x_{1}+x_2)^{2}-2·x_{1}·x_2`    
5. `x_{1}^{2}-x_{2}^2`     
   =`(x_{1}+x_2)(x_{1}-x_2)`   
6. `x_{1}^{3}+x_{2}^3`    
   =`(x_{1}+x_2)(x_{1}^{2}-x_{1}·x_{2}+x_{2}^{2})`      
   =`(x_{1}+x_2)[(x_{1}+x_2)^{2}-3·x_{1}·x_{2}]`        
    
![img_17.png](..%2F..%2Fpublic%2Fmath%2F3.%E6%95%B0%E5%AD%A6-%E4%B8%93%E9%A2%98%E5%BC%BA%E5%8C%96%E8%AF%BE%2Fimg_17.png)  

## 考点1. 方程的概念
根据方程的元和次的概念求解待定参数。

<div style="font-weight: bold;">

### `3.当m为?时，(m-5)x^{m^{2}-6m+7}+(m^{3}+2m^{2}+m)x+1=0 为一元二次方程`
A `1`  
B `2`  
C `-1`  
D `-2`  
E `0`

1. 求m为?时是一元二次方程   
   推理一元2次方程`ax^2`所以第一个`x`的次方是等于2        
   `m^{2}-6m+7=2`             
   移项    
   => m^{2}-6m+5=0     
   十字相乘解：  
   1m -1  
   1m -5
   => (m-1)(m+5)=0  
   => m=1  
   => m=5  
   `由于一元二次a≠0如果是5的话就减成0了所以不行只能选1`       

2. 答案为A  
   `m=1`          

</div>


## 考点2. 方程实根的情况
根据判别式的符号来分析有无实根及实根的个数，注意判别式为0时，仍然是两个实根，只不过是相等的两个实根。

<div style="font-weight: bold;">

### `4.已知关于x的一元二次方程k^{2}·x^{2}-(2k+1)x+1=0有两个相异实根，则k的取值范围为？`  
A `k>-(1/4)`  
B `k≥-(1/4)`  
C `k>-(1/4)且k≠0`  
D `k≥-(1/4)且k≠0`  
E `k≤(1/4)`

1. 题意分析     
   有两个相异实根说明∆是大于0的 [∆关系参考: 函数,方程,不等式的关系](/math/3.%E6%95%B0%E5%AD%A6-%E4%B8%93%E9%A2%98%E5%BC%BA%E5%8C%96%E8%AF%BE/17.%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%BC%BA%E5%8C%96-%E7%AE%A1%E7%BB%BC%EF%BC%88%E6%95%B0%E5%AD%A6%EF%BC%89%E7%AC%AC4%E7%AB%A0%20%E6%96%B9%E7%A8%8B%E4%B8%8E%E4%B8%8D%E7%AD%89%E5%BC%8F-%E4%B8%8D%E7%AD%89%E5%BC%8F.html#_3-%E5%87%BD%E6%95%B0-%E6%96%B9%E7%A8%8B-%E4%B8%8D%E7%AD%89%E5%BC%8F%E7%9A%84%E5%85%B3%E7%B3%BB)    
   可用判别式公式：`∆=b^2-4ac`     

2. 求k的取值范围   
   代入`∆=b^2-4ac`    
   ∆=(2k+1)^2-4k^2>0       
   => 使用完全平方公式展开`(2k+1)^2`   
   => `(2k)^2+2(2k)1+1^2`        
   展开括号内计算并合并同类项        
   => 4k^2+4k+1-4k^2     
   合并同类项4k^2相互抵消  
   => 4k+1>0  
   移项   
   => 4k>-1    
   两边除4抵消(4/4=1)        
   => k>-(1/4)            
   `注意:`这里还不能先直接选`k>-(1/4)`     
   `题目中明确是一个一元二次方程，k≠0 k为0就不是二次方程了`         

3. 答案为C   

</div>

## 考点3.韦达定理
套用韦达定理的相关公式和形式进行分析即可，因为韦达定理对实根和虚根都适用，
如果题目要求实根，用完韦达定理记得验证判别式。

<div style="font-weight: bold;">

### `5.若方程x^{2}+px+q=0的一个根是另一个根的2倍，则p和q应满足？`
A `p^2=4q`  
B `2p^2=9q`  
C `4p=9q^2`  
D `2p=3q^2`  
E `2p=9q^2`   

1. 题意分析   
   一个根是另一个根的2倍     
   假设`x_1=2(x_2)`   
   韦达定理公式：[{x_1+x_2=-(b/a)},{x_1·x_2=c/a}]     
   1. `x_{1}+x_2=-(p/1)`      
      `x_1`等于2倍的`x_2`加`x_2`是三倍`x_2`   
      => 3x_2=-p    
   2. `x_{1}·x_2=q/1`     
      `x_1`等于2倍的`x_2`乘`x_2`是2倍`x_2`的平方    
      => 2x_{2}^2=q            

2. 求p和q应满足   
   1. 求`x_2`    
      3x_2=-p   
      => x_2=-(p/3)  
   2. p和q关系      
      `2x_{2}^2=q`       
      代入`x_2=-(p/3)`               
      => 2·(-(p/3))^2=q           
      平方负数乘负数的正               
      => {2p^2}/9=q    
      两边乘9消除分母9     
      => 2p^2=9q     

3. 答案为B      

### `6.设方程3x^{2}+mx+5=0的两个实根，x_1,x_2 满足(1/x_1)+(1/x_2)=2，则m的值为？`
A `5`  
B `-10`  
C `10`  
D `-5`  
E `2`  

1. 题意分析   
   1. 求满足`1/x_1`,`1/x_2`倒数之和         
   2. 倒数：某个数`x`的倒数是与`x`相乘得到`1`的那个数   
      `x=4 => 4·(1/4)=1  倒数为：1/4`    
      `x=-3 => -3·(1/-3)=1 倒数为：1/-3`   
      `x=0.5 => 0.5·(1/0.5)=1 倒数为：1/0.5`   

2. 求m的值    
   韦达定理两根的`1/x_1`,`1/x_2`倒数之和：   
   `x_1+x_2=-(b/c) `  
   => -(m/5)=2  
   => m=-10 

3. 答案为B    

### `7.已知2x^{2}-3x-1=0的根是 x_1,x_2 那么|x_1-x_2|的值应为？`
A `√{17}/2`  
B `-(√{17}/2)`  
C `√{17}/3`  
D `-(√{17}/3)`  
E `√{17}/4`  

1. 求|x_1-x_2|的值    
   1. 韦达定理扩展`|x_{1}-x_2|`公式：`|x_{1}-x_2|={√∆}/{|a|}`      
   2. 判别式公式：`∆=b^2-4ac`   
   `|x_{1}-x_2|={√∆}/{|a|}`     
   代入`∆=b^2-4ac`        
   => √3^2-4·2·-1/2  
   => √9+8/2  
   => √17/2  

2. 答案为A  


### `8.已知关于x的一元二次方程 x^{2}-2(m-(1/2))x+m^{2}-2=0 的两个实根是 x_1,x_2 且 x_{1}^{2}-x_{1}x_{2}+x_{2}^2=12 则m的值为?`
A `5或-1`  
B `5`  
C `-1`  
D `0`  
E `-5`


1. 处理`x_{1}^{2}-x_{1}x_{2}+x_{2}^2`配完全平方    
   `将表达式重新组装调整项使部分项变为一个完整的完全平方公式`       
   1. 使用分析推理原式配完全平方方法      
      分析表达式这里的完全平方有点问题交叉项应该为`2x_{1}x_2`这里却是`x_{1}x_2`    
      需要重新组装完全平方公式发现`x_{1}^2`可以跟`+x_{2}^2`配在一起    
      形成一个加法的完全平方公式 `(a+b)^2=a^2+2ab+b^2`   
      重新组装后表达式：     
      `x_{1}^{2}+x_{2}^{2}-x_{1}x_2`      
      => `x_{1}^{2}+x_{2}^2=(x_{1}+x_2)^2`    
      => `(x_{1}+x_2)^2=x_{1}^{2}+2x_{1}x_{2}+x_{2}^2`    
      还剩下了一个`-x_{1}x_2`项需处理：       
      再次分析由于组装后的表达式需跟原式相等这里的`2x_{1}x_2`需要在(人为地引入)减去`3x_{1}x_2`才能变为`-1x_{1}x_2`：   
      即：`2x_{1}x_{2}-3x_{1}x_2=-1x_{1}x_2`      
      => `(x_{1}^{2}+2x_{1}x_{2}+x_{2}^2)-3x_{1}x_2`       
      `x_{1}^{2}-x_{1}x_{2}+x_{2}^2=(x_{1}+x_2)^{2}-3x_{1}x_2`      
   2. 使用韦达定理的扩展公式配完全平方方法    
      韦达定理的扩展恒等公式         
      1. 两根相加恒等式    
         `x_{1}^{2}+x_{2}^2=(x_{1}+x_2)^{2}-2·x_{1}·x_2`      
      2. 两根相乘恒等式(扩展未使用)              
         `x_{1}·x_2={(x_{1}+x_2)^{2}-(x_{1}^{2}+x_{2}^2)}/2`   

      分析`x_{1}^{2}-x_{1}x_{2}+x_{2}^2`原式凑完全平方         
      `x_{1}^2`可以跟`+x_{2}^2`凑乘一个加法的完全平方，其余的`-x_{1}x_2`项可以看作配方的一部分   
      重新组装表达式          
      `x_{1}^{2}+x_{2}^{2}-x_{1}x_2`       
      代入两根相加恒等式：`x_{1}^{2}+x_{2}^2=(x_{1}+x_2)^{2}-2·x_{1}·x_2`    
      因此，原式可以改写为         
      `(x_{1}+x_2)^{2}-2x_{1}x_{2}-x_{1}x_2`        
      合并同类项    
      => (x_{1}+x_2)^{2}-3x_{1}x_2        
      `x_{1}^{2}-x_{1}x_{2}+x_{2}^2=(x_{1}+x_2)^{2}-3x_{1}x_2`

2. 代入二次方程简化`x_{1}^{2}-x_{1}x_{2}+x_{2}^2=(x_{1}+x_2)^{2}-3x_{1}x_2`     
   x_{1}^{2}-x_{1}x_{2}+x_{2}^2=(x_{1}+x_2)^{2}-3x_{1}x_2             
   将二次方程`x^{2}-2(m-(1/2))x+m^{2}-2=0`代入`(x_{1}+x_2)^{2}-3x_{1}x_2`       
   二次方程形式为`ax-bx+c`    
   `a=1`            
   `b=-2(m-(1/2))`         
   `c=m^{2}-2`      
   韦达定理：[(x_1+x_2=-(b/a)), (x_1·x_2=c/a)]   
   利用二次方程的韦达定理代入`(x_{1}+x_2)^{2}-3x_{1}x_2`            
   1. x_{1}+x_2=-({-2(m-(1/2))}/1)      
      => -({-2(m-(1/2))}/1)    
      => -(-2(m-(1/2)))          
      去掉外层的负号   
      => 2(m-(1/2)        
      => 2m-1    
   2. x_{1}x_2={m^{2}-2}/1         
      => {m^{2}-2}/1  
      => m^{2}-2
   
   代入`x_{1}+x_2=2m-1，x_{1}x_2=m^{2}-2`       
   => (2m-1)^{2}-3(m^{2}-2)    
   完全平方公式`(a-b)^2=(a^2-2ab+b^2)`       
   => (2m-1)^2=2m^{2}-2·2m·1+1^2     
   展开3(m^{2}-2)    
   => 3(m^{2}-2)=(3m^{2}-6)     
   替换回原式         
   => (2m^{2}-2·2m·1+1^2)-(3m^{2}-6)        
   去掉外层的负号-·括号内       
   => -(3m^{2}-6)=-3m^{2}+6    
   替换回原式     
   => 4m^{2}-4m+1-3m^{2}+6    
   合并同类项并代入`x_{1}^{2}-x_{1}x_{2}+x_{2}^2=12`的恒等值`12`     
   这里其实就是使用`x^{2}-2(m-(1/2))x+m^{2}-2`项求`x_{1}^{2}-x_{1}x_{2}+x_{2}^2=12`二次函数                  
   => m^{2}-4m+7=12   

3. 求m的值    
   m^{2}-4m+7=12      
   移项    
   => m^{2}-4m+5=0       
   十字相乘      
   m 5    
   m -1     
   => (m+5)(m-1)=0    
   => m_1=5   
   => m_2=-1    
   使用判别式公式验证一元二次函数      
   判别式公式：`∆=b^2-4ac`    
   题目明确是两个实根(`也就是两个相异实根`)所以说明∆是大于0的 [∆关系参考: 函数,方程,不等式的关系](/math/3.%E6%95%B0%E5%AD%A6-%E4%B8%93%E9%A2%98%E5%BC%BA%E5%8C%96%E8%AF%BE/17.%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%BC%BA%E5%8C%96-%E7%AE%A1%E7%BB%BC%EF%BC%88%E6%95%B0%E5%AD%A6%EF%BC%89%E7%AC%AC4%E7%AB%A0%20%E6%96%B9%E7%A8%8B%E4%B8%8E%E4%B8%8D%E7%AD%89%E5%BC%8F-%E4%B8%8D%E7%AD%89%E5%BC%8F.html#_3-%E5%87%BD%E6%95%B0-%E6%96%B9%E7%A8%8B-%E4%B8%8D%E7%AD%89%E5%BC%8F%E7%9A%84%E5%85%B3%E7%B3%BB)      
   代入使用配完全平方方法配出来的`(2m-1)^{2}-3(m^{2}-2)`二次函数           
   ∆=((2m-1)^{2}-4(m^{2}-2))>0         
   代入`m_1=5，m_2=-1`        
   1. m_1=5  
      => (2·5-1)^{2}-4(5^{2}-2)   
      => 81-(-4·23)  
      => 81-92  
      => -11 < 0  
      ∆条件不成立  
   2. m_2=-1  
      => (2·-1-1)^{2}-4(-1^{2}-2)  
      => 0-4  
      => -4  
      ∆条件成立  

4. 答案为C。  
   m=-1 `∆条件成立`     
  

### `9.已知m是正实数，关于x的方程2x^2-mx-30=0的两根是x_1，x_2且5x_1+3x_2=0则m的值为？`  
A `1`  
B `2`  
C `3`  
D `4`  
E `5`  


简化`5x_1+3x_2=0`方便后面韦达定理运算求解    
移项：  
=> 5x_1=-3x_2  
=> x_1=-(3/5)x_2  
使用韦达定理：  
`x_1+x_2=-(b/a)`   
`x_1·x_2=c/a`   
a=2（x^2的系数）  
b=−m（x的系数）  
c=−30（常数项）  
1. x_1+x_2  
   => x_1=-(3/5)x_2    
   => -(3/5)x_2+x_2   
   统一分母 1=5/5   
   => -(3/5)x_2+(5/5)x_2   
   => ((-3+5)/5)x_2   
   => (2/5)x_2  
   => x_1+x_2=(2/5)x_2  
   => -(b/a)=-·-m/2=m/2   
   => x_1+x_2=(2/5)x_2=m/2  

2. x_1·x_2=-(3/5)x_2=-15   
   => x_1=-(3/5)x_2  
   => -(3/5)x_2·x_2  
   => x_2·x_2=x_2^2  
   => -(3/5)x_2^2  
   => x_1·x_2=-(3/5)x_2^2   
   => c/a=-30/2=-15  
   => x_1·x_2=-(3/5)x_2^2=-15  
   `-(3/5)x_2^2=-15`   
   求出韦达定理x_2^2的值   
   两边乘-1去掉负号  
   => -1·-(3/5)x_2^2=-15·-1   
   => (3/5)x_2^2=15   
   两边同时乘以3/5的倒数5/3消除两边的分数因为结果等于1即1·x_2^2=x_2^2     
   [可参考第6题倒数示例](/math/3.%E6%95%B0%E5%AD%A6-%E4%B8%93%E9%A2%98%E5%BC%BA%E5%8C%96%E8%AF%BE/18.%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%BC%BA%E5%8C%96-%E7%AE%A1%E7%BB%BC%EF%BC%88%E6%95%B0%E5%AD%A6%EF%BC%89%E7%AC%AC4%E7%AB%A0%20%E6%96%B9%E7%A8%8B%E4%B8%8E%E4%B8%8D%E7%AD%89%E5%BC%8F-%E6%96%B9%E7%A8%8B.html#%E4%B9%A0%E9%A2%98-4)   
   => 5/3·(3/5)x_2^2=15·5/3    
   => x_2^2=25    
   => x_2=±5  
   题目明确m是正实数即(m>0)  
   代入`x_2=±5`到第一个x_1+x_2韦达定理中：  
   `(2/5)x_2=m/2`  
   => (2/5)5=m/2   
   => 0.4·5=m/2   
   => 2=m/2  
   消除分母两边乘2  
   => 2·2=(m/2)·2  
   => 4=m  
   m=4  
   答案为D  
   

###### ［例10］已知 a,b,c 三个数既成等差数列又成等比数列, 设 𝒶，β 是方程 ax^2+bx-c=0 的两个根，且𝒶>β，则𝒶^3β-𝒶β^3=?  
A `√5`  
B `√2`  
C `√3`  
D `√7`  
E `√11`  

既成等差又成等比数列，即 `a=b=c≠0`   
简化等式：  
𝒶^3β-𝒶β^3  
提取公因式𝒶β   
=> 𝒶β(𝒶^2-β^2)   
平方差公式`(a^2-b^2)=(a+b)(a-b)`   
=> 𝒶β(𝒶+β)(𝒶-β)  

将`a=b=c≠0`代入`ax^2+bx-c=0`  
ax^2+ax-a=0  
提取公因式`a`化简，因为解`ax^2+ax-a=0`方程中也需要提取公因式`a`然后两边除`a`相互抵消
=> a(x^2+x-1)=0  
=> a(x^2+x-1)/a=0/a  
=> `x^2+x-1=0` 这个`x`的解跟 `ax^2+ax-a=0` 一样不影响结果只是提取公因式化简  

将`x^2+x-1=0`代入到`𝒶β(𝒶+β)(𝒶-β)`    
a=1  
b=1  
c=-1  

使用韦达定理公式计算结果：   
x_1·x_2=c/a  
x_1+x_2=-(b/a)  
|x_1-x_2|= √∆ / |a|  

𝒶β=-1·1=-1  
𝒶+β=-(1/1)=-1  
题目明确`𝒶>β`所以`𝒶-β`值肯定为正数即`𝒶>β=|𝒶-β|`   
`∆=b^2-4ac`    
|𝒶-β|=√1^2-(4·1·-1)/1=√1+4=√5       

𝒶β(𝒶+β)(𝒶-β)  
=> -1·-1·√5  
=> √5  
答案为C   


###### ［例11］3x^2+bx+c=0(c≠0)的两个根为 𝒶，β 如果以 𝒶+β，𝒶β为根的一元二次方程是 3x^2-bx+c=0 则b和c分别为？
A `2，6`  
B `3，4`  
C `-2，-6`  
D `-3，-6`  
E `-3，6`

1. 一般方法（推理分析【分析题干推理代入韦达定理的方程组】）解题           
   韦达定理解 𝒶+β，𝒶β 的b和c分别为：  
   x_1+x_2=-(b/a)  
   x_1·x_2=c/a  
   代入韦达定理：  
   1. `3x^2+bx+c=0(c≠0)`   
      𝒶+β=-(b/3)    
      𝒶β=c/3   
   2. `3x^2-bx+c=0`  
      (𝒶+β)+𝒶β=b/3    
      (𝒶+β)·𝒶β=c/3

   推理分析：  
   题目明确了`c≠0`可以把`𝒶β=c/3`当作切入点  
   然后切换到 `(𝒶+β)·𝒶β=c/3` 什么乘`𝒶β`等于`c/3`这里应该是`1`
   => (𝒶+β)=1  
   切到 `𝒶+β=-(b/3)`  
   => -(b/3)=1  
   => -1·-(b/3)=1·-1  
   => b/3=-1
   => 3·b/3=3·-1  
   => b=-3  
   切到`(𝒶+β)+𝒶β=b/3`  
   => -(b/3)+c/3=b/3  
   消除分母两边乘3   
   => -b+c=b   
   => c=b+b    
   => c=2b  
   将`b=-3`代入`c=2b` 
   => c=2·-3  
   => c=-6  
   b=-3  
   c=-6  


2. 两个方程一致且两方程的根互为相反数`快速解题技巧`  
   这里的两个方程x平方系数一样除了b跟-b不一样其他的都一样  
   b如果为正的两根的数为正数  
   b如果为负的(-b)两根的数为负数  
   所以b变-b两根是互为相反数   
   方程2的两根`𝒶+β，𝒶β`一定是负`-𝒶，-β`  
   `注意` -𝒶跟-β对应𝒶+β跟𝒶β的关系谁前谁后都可以
   1. [𝒶+β=-𝒶, 𝒶β=-β]  
      这里的β不为0如果为0移项`𝒶β=-β`就不能0/-0了，因为题目明确常项(c≠0)，常项不为0方程不可能有0这个根   
      所以这里的 β 可以约掉    
      => 𝒶β=-β  
      => 𝒶β/β=-β/β  
      => 𝒶=-1  
      将`𝒶=-1`代入到`𝒶+β=-𝒶`  
      => -1+β=-(-1)  
      => -1+β=1  
      => β=2
   2. 将 `𝒶=-1，β=2` 代入韦达定理方程组  
      𝒶+β=-(b/3)  
      => -1+2=-(b/3)  
      => 1=-(b/3)  
      => 1·-1=-(b/3)·-1  
      => -1=b/3  
      => -1·3=b/3·3     
      => b=-3
   3. 𝒶β=c/3    
      => -1·2=c/3  
      => -2=c/3  
      => -2·3=c/3·c  
      => c=-6   

两个方程一致且（两方程的根互为相反数或者以下3种情况）`快速解题技巧`两方程必须满足的条件：  
![img_18.png](..%2F..%2Fpublic%2Fmath%2F3.%E6%95%B0%E5%AD%A6-%E4%B8%93%E9%A2%98%E5%BC%BA%E5%8C%96%E8%AF%BE%2Fimg_18.png)



###### ［例12］已知二次方程 x^2-2ax+10x+2a^2-4a-2=0 有实根，则其他则其两根之积的最小值为？  
A `-4`  
B `-3`  
C `-2`  
D `-1`  
E `-6`

`x^2-2ax+10x+2a^2-4a-2=0` 对应 `ax-bx+c=0` 位置标记：  
a=1  
b=2ax+10  
c=2a^2-4a-2   
两根之积用韦达定理乘积   
x_1·x_2=c/a   
=> x_1·x_2=2a^2-4a-2/1  
=> x_1·x_2=2a^2-4a-2   
2a^2-4a-2 这是一个一元二次函数一般都是a=1即抛物线开口向上   
验证 `2a^2-4a-2`  
一元二次抛物线对称轴公式：  
x=-(b/2a)  
=> a=-(-4/2·2)  
=> a=4/4  
=> a=1    
![img_19.png](..%2F..%2Fpublic%2Fmath%2F3.%E6%95%B0%E5%AD%A6-%E4%B8%93%E9%A2%98%E5%BC%BA%E5%8C%96%E8%AF%BE%2Fimg_19.png)   

a=1时（两根之积的最小值）：
2a^2-4a-2
=> 2·1^2-4·1-2  
=> 2-4-2  
=> -4  

这种方法解题存在一定的风险需要注意`x^2-2ax+10x+2a^2-4a-2=0`是否有实根   
但是这题没有什么问题因为题目明确有实根  
如果没有明确有实根的情况下需要验证a=1方程是否有实根   
a=1时：
x^2-2ax+10x+2a^2-4a-2=0
=> x^2-2·1·x+10x+2·1^2-4·1-2=0  
=> x^2-2x+10x+2-4-2=0   
=> x^2+8x-4=0  
`注意` 这里求解不能使用十字相乘 因为这里没有两个整数的乘积为-4x 加起来为-8x的情况    
只能使用求根公式：    
但是这里只需要验证是否有实根所以使用判别式就能验证  
将 `∆=b^2-4ac` 代入 `x^2+8x-4=0`   
=> ∆=8^2-4·1·(-4)    
=> 64-4·-4      
=> 64+16    
=> ∆=80  
即`∆>0`x^2-2ax+10x+2a^2-4a-2=0有两个相异实根   
详细参考：[∆关系参考: 函数,方程,不等式的关系](/math/3.%E6%95%B0%E5%AD%A6-%E4%B8%93%E9%A2%98%E5%BC%BA%E5%8C%96%E8%AF%BE/17.%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%BC%BA%E5%8C%96-%E7%AE%A1%E7%BB%BC%EF%BC%88%E6%95%B0%E5%AD%A6%EF%BC%89%E7%AC%AC4%E7%AB%A0%20%E6%96%B9%E7%A8%8B%E4%B8%8E%E4%B8%8D%E7%AD%89%E5%BC%8F-%E4%B8%8D%E7%AD%89%E5%BC%8F.html#_3-%E5%87%BD%E6%95%B0-%E6%96%B9%E7%A8%8B-%E4%B8%8D%E7%AD%89%E5%BC%8F%E7%9A%84%E5%85%B3%E7%B3%BB)    

扩展补充（使用求根公式计算x_1,x_2）：  
将`x^2+8x-4=0`,`∆=80`代入到求根公式`x=(-b±√∆)/2a`  
x_1为+  
x_2为-  
[x_1=(-8+√80)/2·1, x_2=(-8-√80)/2·1]  
1. 首先计算`√80`  
   化简 √80 将80分解为质因数(因子是1和自己除了1·自己=自己，没有任何一个数乘一个数等于它，例如分解的最小单位比如2和3等)      
   => 80=16·5  
   => √80=√16·5=√16·√5  
   => √16=4  
   => 4√5  
   => √5≈2.236  
   => 4·2.236  
   计算整数部分  
   => 4.2=8   
   计算整小数部分  
   => 4·0.236  
   => 0.944  
   => 8+0.944  
   => 8.944  
2. 8.944代入x_1,x_2后计算  
   1. x_1=(-8+8.944)/2·1
      => 0.944/2 
      => ≈ 0.472  
   2. x_2=(-8-8.944)/2·1  
      => -16.944/2  
      => -8.472  

综上：  
x^2+8x-4=0两根为   
x_1≈0.472  
x_2≈-8.472  
a=1时:两根之积的最小值为-4  
且即`∆>0`有两个相异实根  

答案为A


</div>


## 考点4.方程根的符号
利用韦达定理来分析根的符号，比如两正根，两负根等，
此外要注意用完韦达定理要验证判别式，这是命题的陷阱。 

两正根判别条件为：  
x_1+x_2>0   
x_1·x_2>0  
∆≥0  

两负根判别条件为：  
x_1+x_2<0    
x_1·x_2>0  
∆≥0 

一正一负判别条件为：   
x_1+x_2 无法判定？需要看两根之和进行分析为正即`>0`负即`<0`     
x_1·x_2=c/a<0   
∆=b^2-4ac>0   
此时∆可以忽略  
当`x_1·x_2=c/a<0` c/a后面符号为异号(`>`,`<`)时候∆一定大于0  



<div style="font-weight: bold;">

###### ［例13］（条件充分性判断）方程 4x^2+(a-2)x+a-5=0 有两个不等的负实根 
（1）`5<a<6`  
（2）`a>14`  

用韦达定理化简   
`x_1+x_2=-(b/a)<0`   
-1·(a-2)去除-2的符号    
x_1+x_2=(2-a)/4<0  
=> 2-a<0  
=> 2<a  
=> a>2  
`x_1x_2=c/a>0`  
x_1x_2=(a-5)/4>0    
=> a-5>0  
=> a>5  
这里`∆`不能`≥0`因为是两个不等的负实根值不一样只能`>0`  
详细参考：[∆关系参考: 函数,方程,不等式的关系](/math/3.%E6%95%B0%E5%AD%A6-%E4%B8%93%E9%A2%98%E5%BC%BA%E5%8C%96%E8%AF%BE/17.%E4%B8%93%E9%A1%B9%E5%BC%BA%E5%8C%96-%E7%AE%A1%E7%BB%BC%EF%BC%88%E6%95%B0%E5%AD%A6%EF%BC%89%E7%AC%AC4%E7%AB%A0%20%E6%96%B9%E7%A8%8B%E4%B8%8E%E4%B8%8D%E7%AD%89%E5%BC%8F-%E4%B8%8D%E7%AD%89%E5%BC%8F.html#_3-%E5%87%BD%E6%95%B0-%E6%96%B9%E7%A8%8B-%E4%B8%8D%E7%AD%89%E5%BC%8F%E7%9A%84%E5%85%B3%E7%B3%BB)   
`∆=b^2-4ac>0 
十字相乘     
a  -6   
a  -14   
(a-6)(a-14)=0   
a_1=6    
a_2=14

根据韦达定理两根之和两根乘积根的符号 `a>2跟a>5` 验证数轴区间   
![img_20.png](..%2F..%2Fpublic%2Fmath%2F3.%E6%95%B0%E5%AD%A6-%E4%B8%93%E9%A2%98%E5%BC%BA%E5%8C%96%E8%AF%BE%2Fimg_20.png)    
所以 `a_1=6跟a_2=14` 区间在  
`6<a<14` 或者 `a<14`   

此时条件充分判断（1）（2）都满足  
D.（1）✔︎（2）✔︎  
答案为D  

</div>  



## 考点5.方程根的范围  
遇到根的取值范围的题目，要画出抛物线图像，根据与x轴的交点位置来分析，
注意不要用韦达定理分析。  



<div style="font-weight: bold;">

###### ［例14］若关于x的二次方程mx^2-(m-1)x+m-5=0有两根实根𝒶，β且满足-1<𝒶<0和0<β<1，则m的取值范围包含 ？个整数。
A `0`  
B `1`  
C `2`  
D `3`  
E `无穷多`  

这里不能使用韦达定理计算取值范围的区间因为不等式通过相加或者相乘运算后结果值范围会比原来的扩大
会改变题目的表达式例如求解出来的-(b/a)跟c/a不对在代入到原表达式中会出问题导致结果不对   

这道题需要采用画图分析：  
这里的`m`可能大于0或者小于0(开口向上或向下)   
分情况讨论会有点复杂可以画图找出开口向上或向下的关系   
![img_21.png](..%2F..%2Fpublic%2Fmath%2F3.%E6%95%B0%E5%AD%A6-%E4%B8%93%E9%A2%98%E5%BC%BA%E5%8C%96%E8%AF%BE%2Fimg_21.png)      

1. 开口方向和符号变化  
   当一个开口向上的抛物线在区间[-1, 0]内，如果满足`f(-1)·f(0)<0`，则表示在`x=-1和x=0`处的函数值的符号不同    
   这种不同的符号意味着函数从负到正或从正到负发生变化，表明在区间内有一个零点(这里即`-0.4`)       
   开口向下的情况也是类似的，符号变化表示函数穿过x轴   
2. 乘积小于零的含义  
   乘积`f(-1)·f(0)<0`或`f(0)·f(1)<0`的条件告诉我们函数图像穿过了x轴，也就是函数值在该区间内由正变负或由负变正      
   这就意味着函数图像确实经过了x轴，因此在该区间内有一个零点(这里即`-0.4跟0.4`)       

[f(-1)·f(0)<0, f(0)·f(1)<0]  
将`[f(-1)·f(0)<0, f(0)·f(1)<0]`代入`mx^2-(m-1)x+m-5=0`  
1. f(-1)·f(0)<0
   1. 将`f(-1)`代入   
      m·-1^2-(m-1)·-1+m-5=0   
      => m·-1^2=m    
      => (-(m-1))·-1=+(m-1)  
      => m+m-1+m-5=0
      => 3m-6=0   
      => 3m=6   
      => 3m/3=6/3   
      => m=2    

   2. 将`f(0)`代入  
      m·0^2-(m-1)·0+m-5=0  
      => m-5=0  
      => m=5   

2. f(0)·f(1)<0  
   1. 将`f(0)`代入  
      m·0^2-(m-1)·0+m-5=0  
      => m-5=0  
      => m=5  

   2. 将`f(1)`代入   
      m·1^2-(m-1)·1+m-5=0   
      => m·1^2=m    
      => (-(m-1))·1=-m+1   
      => m-m+1+m-5=0   
      => m-4=0     
      => m=4     

重新组合方程：   
[(m-2)(m-5)<0, (m-5)(m-4)<0]      
1. (m-2)(m-5)<0    
   计算取值区间根据函数图像     
   ![img_23.png](..%2F..%2Fpublic%2Fmath%2F3.%E6%95%B0%E5%AD%A6-%E4%B8%93%E9%A2%98%E5%BC%BA%E5%8C%96%E8%AF%BE%2Fimg_23.png)   
   => 2<m<5   
2. (m-5)(m-4)<0     
   ![img_24.png](..%2F..%2Fpublic%2Fmath%2F3.%E6%95%B0%E5%AD%A6-%E4%B8%93%E9%A2%98%E5%BC%BA%E5%8C%96%E8%AF%BE%2Fimg_24.png)    
   => 4<m<5    

要在两个方程中找出取值范围需要找出两个方程`2<m<5与4<m<5`的交集   
![img_25.png](..%2F..%2Fpublic%2Fmath%2F3.%E6%95%B0%E5%AD%A6-%E4%B8%93%E9%A2%98%E5%BC%BA%E5%8C%96%E8%AF%BE%2Fimg_25.png)    
4<m<5    
这个范围内m无整数只有 `0` 个整数   
答案为A   

`补充`： 可以通过端点函数值的符号来分析就可以避免去讨论开口向上还是向下的问题    
遇到根的开口问题可以将根的范围转换为端点函数值的正负分析   
区间端点函数值异号，该区间必然产生根     


</div>
